\section{Blockchain}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Mercado}
	\begin{itemize}
		\item Clientes, consumidores, fornecedores, vendedores
		\item Bens, serviços, contratos
		\item Mercado público (feira livre, supermercados) e Privado (supply chain)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Asset -- Bem}
	Tudo que tem valor e pode pertencer a alguém.
	\begin{itemize}
		\item Casa, empréstimo (tangível e intangível)
		\item Patente
		\item Ação
		\item Dinheiro -- é anônimo
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ledger}
	Livro registro
	
	\begin{itemize}
		\item 1000 reais pagos ao funcionário F
		\item Carro X vendido ao João por 50k
		\item Cada entidade mantém o seu, privadamente.
		\item Ineficiente -- retrabalho e lento
		\item Caro -- Retrabalho
		\item Vulnerável -- hack, erros, e modificações maliciosas
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Blockchain}
Ledger distribuído e centralizado
	\begin{itemize}
		\item Replicado usando P2P
		\item Só envolvidos tem acesso ao registro
		\item Consenso -- acordo na transação
		\item Proveniência -- todo o histórico de um asset é mantido na blockchain.
		\item Imutabilidade -- entradas não podem ser alteradas
		\item Finalidade -- entradas não podem ser refutadas
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bitcoin}
Primeira aplicação da blockchain
\begin{itemize}
	\item Bitcoin
	\begin{itemize}
		\item Moeda é o asset
		\item Anonimidade
		\item Proof of work
	\end{itemize}
	\item Negócios	
	\begin{itemize}
		\item Qualquer coisa é asset
		\item Identificação das partes
		\item Selective endorsement
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Smart Contracts}
	Os termos do negócio são mantidos na blockchain: "Se na data X a entidade E não tiver transferido D dinheiros para a entidade F, então transfira o asset A de E para F."
	
	Verificável, assinável e \emph{executável}.	
\end{frame}


\frame{}

\begin{frame}{Bitcoin}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/bitcoin_jun_2018}
\end{frame}

\begin{frame}{Bitcoin}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/bitcoin_dec_2018}
\end{frame}